<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Über die Papyri-WörterListen</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p part="N">Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc default="false">
            <p part="N">Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <head>Über die Papyri-WörterListen</head>
         <p>Die WörterListen (WL) sind ein technisches Hilfsmittel für die griechische Papyrologie,
            d.h. für die Spezialdisziplin der klassischen Altertumswissenschaften, die sich mit der
            Edition und Auswertung der in der Zeit zwischen ca. 300 v.Chr. und 700 n.Chr. in Ägypten
            auf Griechisch (und z.T auch auf Latein) geschriebenen Papyri (und anderen
            Schriftträgern) befaßt; vgl. dazu z.B. <ref
               target="https://de.wikipedia.org/wiki/Papyrologie" rend="new"
               >https://de.wikipedia.org/wiki/Papyrologie</ref>. In den WL werden die Wörter, Namen,
            geographischen Begriffe usw. gesammelt, die in den Registern zu den seit etwa dem Jahre
            1995 veröffentlichten Editionen griechisch (und z.T. auch lateinisch) verfaßter
            dokumentarischer Papyri aufgelistet sind. Bis zum gegenwärtigen Zeitpunkt (April 2017)
            sind rund 230 derartige Publikationen verarbeitet worden (vgl. <ref
               target="https://papyri.uni-koeln.de/papyri-woerterlisten/quellen" rend="new"
               >https://papyri.uni-koeln.de/papyri-woerterlisten/quellen</ref>), woraus sich ein
            Bestand von ca. 13.600 allgemeinen Wörtern, 13.000 Eigennamen und 3.900 geographischen
            Bezeichnungen ergeben hat.</p>
         <p>Die WL sind im Jahre 2000 von Dieter Hagedorn initiiert worden, weil zu diesem Zeitpunkt
            die Arbeiten an der papyrologischen Volltextdatenbank „<ref
               target="http://papyri.info/docs/ddbdp" rend="new">Duke Databank of Documentary
               Papyri</ref>“ (DDbDP) zum Erliegen gekommen waren, was zur Folge hatte, daß neu
            erscheinende Papyruseditionen nicht mehr in die Datenbank aufgenommen wurden, und zu
            befürchten war, daß auf absehbare Zeit keine Ressourcen mehr zu deren Fortführung
            erschlossen werden könnten. Die WL sollten ein schlichtes, provisorisches Hilfsmittel
            sein, um diesen „Notstand“ zu überbrücken, indem sie dem Benutzer ermöglichen, sich
            schnell einen Überblick darüber zu verschaffen, welche Wörter in den Neuerscheinungen
            vorkommen. Als dann einige Jahre später im Rahmen des neu geschaffenen „<ref
               target="http://papyri.info/docs/about" rend="new">Papyrological Navigator</ref>” (PN)
            wieder eine kontinuierliche Weiterentwicklung der DDbDP garantiert war, wurde in der
            Kollegenschaft der Wunsch geäußert, die WL dennoch fortzuführen, weil sie gewisse
            Vorteile gegenüber der DDbDP bietet. So verzeichnen die WL generell die
            lexikographischen Grundformen der Wörter, während in der DDbDP die flektierten Formen
            erscheinen, wie sie in den Texten stehen, so daß sich in vielen Fällen nur mit
            aufwendigen Vielfachsuchen alle Belege eines Wortes finden lassen; dies betrifft in
            erster Linie Verben, deren Formen sich nicht nur am Wortende, sondern auch am Anfang
            verändern können. und zumal die „unregelmäßigen“ Verben, bei denen zusätzlich auch der
            Wortstamm variiert (man denke etwa an φέρειν und seine Komposita). Ferner ist die DDbDP
            streng auf dokumentarische Papyri beschränkt, während die WL auch die Register von
            Editionen epigraphischer und semiliterarischer Texte berücksichtigen, sofern sie
            aufgrund ihrer Zeitstellung und ihrer Herkunft einen Bezug zum Arbeitsfeld der
            Papyrologen aufweisen, d.h. zum griechisch-römisch-frühbyzantinischen Ägypten.</p>
         <p>Die Arbeit an den WL haben dankenswerterweise von Anfang an zahlreiche Kollegen durch
            die Bereitstellung elektronischer Versionen der betroffenen Register wesentlich
            unterstützt; denn die Benutzung vorhandener Dateien erspart eine zeitaufwendige
            Neueingabe der Wörter in den Computer, und die Gefahr der Entstehung von Fehlern im Zuge
            der Kompilation wird verringert.</p>
         <p>Bei der Einarbeitung der Register in die WL wird auf eine Übernahme der detaillierten
            Stellenangaben verzichtet, vielmehr wird nur mithilfe der standardmäßigen Abkürzungen
            (Siglen) auf die Register der Editionsbände verwiesen und von den Benutzern erwartet,
            daß sie für den Fall, daß sie Genaueres wissen wollen, die Bände selbst zur Hand nehmen.
            Dies mag mancher vielleicht bedauern, aber die Beibehaltung aller Stellenangaben wäre
            technisch kaum praktikabel und würde im Falle von massenhaft auftretenden Wörtern auch
            zu unendlich langen, unübersichtlichen Beleglisten führen, die niemandem nutzen.</p>
         <p>Verbreitet wurden die WL in der Vergangenheit durch die Bereitstellung von in
            unregelmäßigen Zeitabständen aktualisierten PDF-Dateien auf einem Server des Instituts
            für Papyrologie der Universität Heidelberg. Die erste Fassung datierte vom 14. November
            2000, die 20. (und letzte) Fassung vom 1. Juni 2016. Seit der 4. Fassung vom 15. Februar
            2002 ist (auf Anregung des Kollegen Klaas Worp) zusätzlich zu den eigentlichen WL auch
            ein „Konträrindex“ beigegeben worden, d.h. ein rückläufig geordnetes Verzeichnis der in
            den WL enthaltenen Namen, geographischen Begriffe und allgemeinen Wörter (mit Ausnahme
            der nur unvollständig erhaltenen Einträge).</p>
         <p>Die Kompilation der aus den Registern gewonnenen Rohdaten erledigte anfänglich ein von
            Dieter Hagedorn in Apples Entwicklungsumgebung HyperCard erstelltes Programm; zur
            Erzeugung der PDF-Dateien wurden daraus die Daten im rtf-Format exportiert und über
            Microsoft Word in PDF gedruckt. In jüngerer Zeit erfolgte die Kompilation durch Scripts
            einer FileMaker Pro-Datenbank, die Weitergabe an Word geschah über einen Export im
            html-Format. Die gegenwärtige Online-Lösung basiert auf einem xml-Export aus der
            FileMaker-Datenbank. Die jeweils aktuellsten Quelldaten sind in TEI P5 parallel auch
            unter <ref target="https://github.com/cceh/papyri-wl-data" rend="new"
               >https://github.com/cceh/papyri-wl-data</ref> abrufbar.</p>
         <p>Im Jahre 2016 haben Dieter Hagedorn und Klaus Maresch vereinbart, die WL künftig
            gemeinsam zu betreuen. Da sich bereits früher die Frage gestellt hatte, ob die
            Verbreitung in der Form von PDF-Dateien beibehalten werden solle oder ob nicht eine
            zeitgemäßere Bereitstellung über das Internet anzustreben sei, wandte sich Klaus Maresch
            an das <ref target="http://www.cceh.uni-koeln.de" rend="new">Cologne Center for
               eHumanities</ref> der Universität Köln (CCeH). Dessen Leiter Patrick Sahle und seine
            Mitarbeiter, namentlich Peter Dängeli (Projektkoordination, Datenkuratierung) und Ben
            Bigalke (Anwendungsentwicklung), haben die hier vorliegende
            Online-Fassung entwickelt und 2017 veröffentlicht.</p>
         <div>
            <head>Kontaktangaben</head>
            <list>
               <item>
                  <term>Für die Inhalte: </term>
                  <persName>Dieter Hagedorn</persName>
                  <email>dieter.hagedorn@urz.uni-heidelberg.de</email>
                  <persName>Klaus Maresch</persName>
                  <email>ala37@uni-koeln.de</email>
               </item>
               <item>
                  <term>Für das technische System: </term>
                  <persName>Patrick Sahle</persName>
                  <email>sahle@uni-koeln.de</email>
               </item>
               <item>
                  <persName>Allgemeine Kontaktadresse:</persName>
                  <email>papyri-woerterlisten@uni-koeln.de</email>
               </item>
            </list>
         </div>
         <div>
            <head>Kontaktangaben</head>
            <list>
               <item>
                  <term>Für die Inhalte: </term>
                  <persName>Dieter Hagedorn</persName>
                  <email>dieter.hagedorn@urz.uni-heidelberg.de</email>
                  <persName>Klaus Maresch</persName>
                  <email>ala37@uni-koeln.de</email>
               </item>
               <item>
                  <term>Für das technische System: </term>
                  <persName>Patrick Sahle</persName>
                  <email>sahle@uni-koeln.de</email>
               </item>
               <item>
                  <persName>Allgemeine Kontaktadresse:</persName>
                  <email>papyri-woerterlisten@uni-koeln.de</email>
               </item>
            </list>
         </div>
         <div>
            <head>Rückspiegel</head>
            <list>
               <item>
                   <p><label>September 2017:</label>Besprechung in der Openaccess-Publikation <bibl>Nicola Reggiani: <ref target="https://www.degruyter.com/view/product/486978" rend="new">Digital Papyrology I - Methods, Tools and Trends.</ref> Berlin/Boston: De Gruyter 2017 (ISBN 978-3-11-053851-9 bzw. 978-3-11-054747-4). <ref target="https://www.degruyter.com/downloadpdf/books/9783110547474/9783110547474-004/9783110547474-004.pdf" rend="new">S. 119-121</ref></bibl></p>
               </item>
            </list>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
